# [【川音・贄・希哲】綜合手引【和語辞典】](https://zpdic.ziphil.com/dictionary/463)
これは川音方言、綜合的日本語（希哲舘訳語）、贄言葉 の三言語を全て纏めた和語辭典。技術用語の言い換へに特化してゐる。


## 川音（かわね）
川音リオが作りた架空の人工言語【日本語川音方言】にて使はれる言葉である。川音方言は現代日本語に溢れる同音異義語やカタカナ語の言ひ換へを最初の目的として作られた背景があるが、後に川音リオが好きな言語的特徴を詰めまくりた結果、音聲言語としては支障が出ぬものの、表記體系が早速世界最難のものと化した。本手引きは元〻川音方言辭典だったが、今は公にとりての使ひ易さと讀みやすさを考慮し、川音方言語に川音반굴はもちゐらず、ひらがなで記すことにした。~~えっ？讀みやすさを考慮してるのなら現代假名遣ひを使へ？ちょっと何言ふてゐるのかわかりませんね・・・~~ 

### 特徴
基本的に**造語はせず**、旣存漢語や當て字などを訓讀み・湯桶讀み・重箱讀みしたり、古語や死語の意味轉義を多用するのが最大の特徴。また、上代特殊音を考慮してゐる場合もある。

### 例
- Smartphone（スマートフォン）→ 手機(てばた) （漢語の訓讀）
- Avatar（アバター）→ 空蟬(うつせみ) （古語・死語の意味轉義）
- Modeling（モデリング）→ 摸建(もだ)て （漢語の返し字重箱讀み）
- 火曜日(かようび)→ 火曜日(ほのか) （和製漢語の訓讀）


#### Computerは？
そろばた。算機、算机など。

【補足】
數を「揃へる機」の意。デスクトップコンピューターを指す場合が多い。「机」は「機」（はた）の略字。

【俗】
「はた」と省略される場合がある。


## 希哲（きてつ）
 [希哲館](https://dlt.kitetu.com/KNo.F85E/6013)及び[希哲館事業](https://dlt.kitetu.com/KNo.F85E/7C98)内にて實際に使はれてゐる語彙（[希哲館標準語](https://dlt.kitetu.com/KNo.F85E/5C36)）であり、宇田川浩行(うだがわ ひろゆき)氏によって作られた人工言語。 元は【綜合的日本語】の略稱だったが、2012年11月11日頃に「[綜語](https://dlt.kitetu.com/KNo.F85E/45E0)」が正式名稱と成りた。 作者の宇田川浩行 曰く「［綜語は］伝統的な日本語を基礎として，あらゆる自然言語・人工言語の利点を取り入れ，調和させる事を目指す言語である。... 日本語との互換性を保ちつつ，独自の語彙・文法・文体実験や，希哲館における国際語としての体系化を行っている」

### 特徴
カタカナ語→**和製漢語** が多く見られる。音義對應翻譯語(PSM: Phono-Semantic Matching)が非常に多いが、中古音と對應させてゐるわけではなく、あくまでも現代日本語音讀にしたがふてゐる。

### 例
- Engine（エンジン）→ 演心(えんじん)（和製漢語；音義對應翻譯）
- Resource（リソース）→ 利素(りそ)（和製漢語；音義對應翻譯）
- User（ユーザー）→ 用者(ようじゃ)（和製漢語；音義對應翻譯）
- Command（コマンド）→ 駒手(こまて)（逆さ和語；音義對應翻譯）

#### Computerは？
かんき，「勘定機械」の意。

算機，考機の合成案。

「勘」は勘定という語があり，日本では比較的「計算」に近い意味で用いられている。

札を数える「札勘機」という言葉もある。また，長嶋茂雄の勘に頼った監督手法が「カンピューター」と揶揄されたこともあった。 


https://dlt.kitetu.com/KNo.F85E/577C ゟ引用。


## 贄（にえ）
にえことば。主にTwitterなどにて活動してゐる周水音贄(あまねみ にえ)氏が[#贄言葉](https://twitter.com/hashtag/%E8%B4%84%E8%A8%80%E8%91%89?src=hashtag_click)の井げたと共に呟きてゐた和語の集まり。贄氏は他にも[#大和言葉を蘇らせたい](https://twitter.com/hashtag/%E5%A4%A7%E5%92%8C%E8%A8%80%E8%91%89%E3%82%92%E8%98%87%E3%82%89%E3%81%9B%E3%81%9F%E3%81%84?src=hashtag_click)や[#雅な言葉を増やしたい](https://twitter.com/hashtag/%E5%A4%A7%E5%92%8C%E8%A8%80%E8%91%89%E3%82%92%E8%98%87%E3%82%89%E3%81%9B%E3%81%9F%E3%81%84?src=hashtag_click)などといったヰを作り出し、大衆である鳥人らに和語制作を奬めた。現在は非公開和語辭典に繼ぎ足す方針へかへたため、最新の創作和語を見ることは實質不可能となりた。

### 特徴
カタカナ語→創作和語への言ひ換へが多く、語源(羅甸語など)から**和語のみ**で翻譯するのが特徴。湯桶讀みや重箱讀みはしない。

### 例
- Image（イメージ）→ 真似影(まなかげ)（語源參照の和語翻譯）
- Photograph（フォトグラフ）→ 影齣(かがこま)（語源參照の和語翻譯）
- Telephone（テレフォン）→ 遥音(はるかね)（語源參照の和語翻譯）
- Horse（馬）→ 肢軽(えだがる)（漢語の和語翻譯）

#### Computerは？
コンピュータ→数鑑（かずかがみ）

計算された数から参考にする機械、
という意味の造語。#贄言葉

https://twitter.com/amanemi_nenie/status/1348897863925866502 ゟ引用。
